終審法院首席法官發表聲明

下稿代司法機構發出︰

有見近日出現不少關於法院及法官多個司法裁決的評論、意見及批評，終審法院首席法官馬道立今日（九月二十三日）發出聲明，解釋香港執行司法工作的數個基本原則，其中重點強調刑事案件。評論法院及法官的工作時，必須牢記這些全部來自《基本法》的原則，這點至為重要。《基本法》確保法院行使獨立的司法權力，明文說明法院獨立進行審判，不受任何干涉。

聲明強調，法官的憲制規定職責是，在行使司法權力時，以法律為依據，別無其他考慮。法官這項憲制職責不包括對政治問題或爭議作出裁決。是故，法官必須不受任何性質的政治考慮所影響。換言之，法院作出裁決或處理案件時，不能出現實際或觀感上的偏頗。法院向來只遵照法律作出裁決及處理案件，不會考慮任何外來因素。再者，法律面前人人平等，無人可凌駕於法律之上。法官有憲制職責，無懼無偏地執行司法工作。

另外必須緊記的是一些處理刑事案件的基本原則。其中首要的是公平審訊的要求。其他的原則包括：無罪假定、法庭必須在控方已履行其舉證責任至毫無合理疑點的標準才可定罪的規定，以及上訴的權利。

聲明中特別提及保釋、判刑、上訴及覆核這些議題。這些議題亦是刑事案件中引來評論、意見及批評的幾個層面。重要的是，這類評論、意見及批評必須有理可據，並對相關的背景有正確的理解。在這方面，我們也必須恰當地理解律政司司長（代表公眾利益對刑事罪行進行檢控）的角色及責任。

法官必須不偏不倚；不然的話，有多種途徑可予以糾正。被告人或控方（即律政司司長）可提出上訴、覆核，或申請取消法官審理有關案件的資格，亦可按既定的投訴機制向司法機構投訴。

法院及法官誠然可以被批評，但批評必須有理可據、理由充分及恰當地提出，否則會損害公眾對司法的信心，最終危害香港的法治。司法機構及其職能絕對不應該被政治化。

司法機構促請社會各界細閱此聲明的全文，聲明載於附件及終審法院網頁（(23%20Sep%202020)%20Chi.pdf）。

3 . 《基本法》列出涉及香港特區政治體制的條文。第 四章載有關乎行政長官(第一節)、行政機關(第二節)、立法機關(第三節)和司法機關(第四節)的條文。我們在本文 中特別關注與司法機關相關的事宜。

行政、立法、司法分立

Tldr: 我決定助紂為虐,完

法官必須不偏不倚；不然的話，有多種途徑可予以糾正。被告人或控方（即律政司司長）可提出上訴、覆核，或申請取消法官審理有關案件的資格，亦可按既定的投訴機制向司法機構投訴。

毫無合理疑點的標準才可定罪：

的士橫泊遊行路線 司機阻差兼襲警罪成還柙候判

三差人口供不一 被認為「誠實可靠」 官一句「關注心智人格」 教師襲警罪成還押小欖

上訴權 = 鳩判關你入監獄或者精神病院等幾個月至幾年再要你比大量金錢請律師，期間承受既心理壓力法庭表示wfc

法治喎

仲未計你手下個班鹿仔福爾摩斯上身係度推論劇情：

法院作出裁決或處理案件時，不能出現實際或觀感上的偏頗
笑撚死人咩

馬道立Gif 呢

大家要小心網絡安全，尤其是被咬過嘅手足，電話可能已經被入侵。港共可以用stingray大規模監控某個大範圍嘅所有電話，偷取IMSI(夠識別所有人)，甚至截取通訊。好多手足就係唔注重私隱同網絡安全被咬，好大機會包括被綁架12人; 記得追蹤基爾巴:
請簽署制裁綁架12人嘅支那官員:

[實用文] 教您點先可以保障私隱、網絡安全 (簡易版)

樓主可唔可以pin?唔該晒

依家終審法院首席法官唔係文匯大公咩

算9數啦法治

馬道立分裂國家？

咪講左三權不會分立

講埋啲廢話，你望下面班裁判官先啦

仲有好多，完全睇唔到公平判決呢四個字

好想一口濃痰吐落佢度， 全篇廢話

鹿道立

再者，法律面前人人平等，無人可凌駕於法律之上。

馬倒立幾時變得咁幽默

黑狗無證據無所謂，有藍官幫手腦補故仔

聲明全文
[url](23%20Sep%202020)%20Chi.pdf
[/url]

鹿道立走呀走呀.gif

都就退休
講咩都冇用

《基本法》確保法院行使獨立的司法權力，明文說明法院獨立進行審判，不受任何干涉。

人唔笑...

終審法院已犯國安法

罪名是煽動分裂國家

而家唔夠證據紅官會幫手FF點犯案

我就好公道嘅
doj果邊鹿道立你控制唔到la
你點睇自己班靚覺得著黑衫黑褲戴口罩
就可以推斷必然會犯法？

我覺得呢段係提緊佢啲𡃁

問題係有d法官紅到仆街，審案前已有前設立場

收嗲啦 係到打嘴炮
係就拎幾件紅到出汁既制旗
高尚情操同熱愛社會呢兩條撚樣必須炒

香港人享有法治

口頭上既法治 實際上既人治

無罪推定但唔比人保釋（暴動罪保得但煽動文字罪唔保得）
先還押七十幾日之後知告唔入撤控，白白還押咁多人司法機構wfc
法治

支持黨炒首席法官

“18. 大公無私的精神是當法官的基本條件。無論在庭裡
庭外，法官的行爲都要保持外界對法官及司法機構
大公無私的信心。

19. 法庭要秉行公義，而且必須是有目共睹的。法官除
了需要事實上做到不偏不倚之外，還要讓外界相信
法官是不偏不倚的。如果有理由令人覺得法官存有
偏私，這樣很可能使人感到不公平和受屈，更會令
外界對司法判決失去信心。

27. 若有任何理由顯示法官處理或裁定一宗案件時，曾
受外來的事宜影響，又或一名法官並非大公無私，有多種途徑
可予以糾正。誠如前述，如果案件已有裁決，上訴是最顯而易
見的糾正方法。

問題係漸漸法庭失去公信力 下級法院判案判到咁
要尋覓所謂公義就要被告真金白銀不斷上訴
而大波華就可以無後顧之憂用公權力去上訴到底

法庭都用政治化去逃避現實問題
打一大篇野講法治點點點 但現實就另一會事
你就算係打比大陸睇 人地會彩你先算啦 大波華都唔SO9你啦
你根本就無能力改變大眾對法治已死既睇法

重覆D法治觀念有咩意思 依家已經係人治
你法院無權無勢 你馬道立有能力修好咩?

算鳩數啦 依家香港既法律只係成為打壓異己既工具

控方律政司無限資源 金錢 人手 輸咗無後果
控方證人口供前後矛盾 但法官判斷為誠實可靠
市民只有612基金 法援不受理

法庭：你點解唔上訴呀？

鳩嗡廢話

呢段似提緊某啲法官/裁判官
普通人根本冇需要謹記呢啲原則

必須緊記的是一些處理刑事案件的基本原則

佢岩，無人類，但黨可以

乜唔系呢個咩

笑撚左

入嚟睇呢張gif

下年1月11號先坐正

先負評再睇

紅官表示:立？ 邊撚個立呀 無人識你呀

林鄭、紅官: 哦

理論上法援係行政機關（所屬部門政務司司長辦公室）的確唔關佢事，佢亦都無權干涉

講就幾好聽,但做就....

仲三權分立？

香港法治有救啦

鄉土見到佢篇聲明已經比藍絲插

我唔知！我聽唔到！
走先走先！

篇野係就係好傻好天真，但你呢個tldr錯到好離譜wo
亂咁落結論好肉酸。

講就有用既話我地一早用把口推翻左中共啦
事實係根本啲官就無跟過呢啲原則
就同狗唔跟狗隻通例一樣

而家律政司司長....跟本代表唔到公眾利益.....
佢只係代表港共~!!

法治!! 拍拍拍!! 法治!! 拍拍拍!!

法官/裁判官： 判案係獨立思考不受干預，跟法律判而我有權去解釋法律，簡單d講我奶共關你撚事

聽落係屌某官
但無行動咁講春呀

哈

係好傻好天真 對象不是大眾 而是有權有勢既人 但果堆人WFC
鹿道立你都係提早退休啦 你既名聲等唔到2021年

Justice delayed is justice denied

講咗當做咗，走得快好世界

我諗佢寫呢段唔係基於呢個意思 唔好諗得太樂觀

A

lm

有理過
獨立奶共判案不受干預並受到基本法保障

紅官鳩判：我睇唔到，我聽唔到，我唔知道
正常官判：大家要跟番啲原則啊

sorry, 而家係律政司撤銷檢控

係度遊花園，中国憲法都寫權利歸於人民, 人民監察政府，選舉 新聞自由
警例都寫唔可以打頭

鹿狗終審法院敗走gif
唔駛講咁多，淨係講香港有無三權分立就得啦
有定無？
法官大人我問完啦

條友其實有冇做過裁判官/區院？想知佢以前點判

啱呀，依法治国㗎，附有中国特色丫嘛

明明係公廁，仲扮嗮女權人士

點解連登仔淨係鳩屌人哋唔夠黃
而唔係善用佢嗰少少黃，去攻擊返敵人？

冇 一開始直接入高院做

係人

聲明黨
同公民黨一樣
上訴到終院la
又唔批保釋等候上訴
就算有錢打到終院
都白坐完la
樓下班紅官咪一樣覺得黑衫黑褲，已經係毫無合理疑點

窮人含能
法治

因為連登一向有兩個標準 一個係對人 一個係對自己
你睇下護士罷工果期 成個連登除左開下POST支持下 有無真係罷工/搞集會

馬道立依D就擺明仲以為自己 係1997年之前 成班法官係到飲緊English Breakfast Tea 求奇出篇聲明 個政府就會縮咁

2020年啦 香港連三權分立都無啦 仲以為自己老幾咩 人地西環果堆當你ON9仔渣

毫無合理疑點的標準才可定罪

佢自己寫出嚟果陣有無笑?
定係呢半年佢瞓撚咗無睇新聞?

收皮啦鹿道立

其實另一方面睇佢其實回應緊假博士、呀鼎、黨媒 同提醒緊某啲法官/裁判官

我有少少掛住over my dead body

收皮LA 垃圾司法

《基本法》確保法院行使獨立的司法權力，明文說明法院獨立進行審判，不受任何干涉。

算撚數啦 你都係呃飯食
極權面前 法你老母治

推 藍屍為飯碗割蓆 TVB戰線又贏 或成為最有效益戰線之一 亦係黃屍暴徒主動放棄既戰線之一 - 分享自 LIHKG 討論區

屌你老尾

夠薑咪炒撚哂班紅官囉屌你老母又唔夠膽又無能又做唔到野
收皮啦法治，情操高尚就可以斬人

馬道立應該好耐冇睇新聞

說好的三權分立都冇了

其實對佢地呢啲喺法律界同司法界撈咗幾十年嘅人 三權分立係同地心吸力一樣咁理所當然 根本就無任何否定嘅空間

私人檢控 法庭受理 department of Joke叫停
要去邊上訴？

Push

《基本法》確保法院行使獨立的司法權力

sorry 依加係人治
基本法寫咩關香港人撚事?

法治精神=以法律作為合理化政府管治的精神

回應三權合作未？

家陣佢都唔係叫馬道立 係叫鹿道立 你就知新香港情況下 咩都有可能
鹿道立真係跟唔上時代的進展 但其實唔可以怪佢 就算係泛民都跟唔上

鹿道立最大問題係 仲以為香港係97年 香港法庭係超然 法律係公正 無人可以挑戰司法權威 司法永遠係超然的位置

但宜家中國政府/香港政府 擺明想你成個法庭拆左佢............

笑撚死人咩

法院及法官誠然可以被批評，但批評必須有理可據、理由充分及恰當地提出，否則會損害公眾對司法的信心，最終危害香港的法治。

馬道立睜大眼睛說，「你怎麼這樣憑空汚人清白……」「什麼清白？我前天親眼見你被人問三權分立，跑著走」

馬道立便漲紅了臉，額上的青筋條條綻出，爭辯道，「法治不能算…政治！…司法的事，能算政治麼？」

接連便是難懂的話，什麼「司法獨立」之類，什麼「根據基本法」之類，引得衆人都鬨笑起來：香港充滿了快活的空氣。

無罪假定、法庭必須在控方已履行其舉證責任至毫無合理疑點的標準才可定罪的規定，以及上訴的權利。

d紅官已經自己幻想埋個案情判有罪

邊個發呢個聲明 炒咗佢啦

玩黑白臉姐
講完堆罐頭式bingo句子,轉個頭就玩大細超,吹咩
被人批評法官不公又唔忿氣,明明架係自己丟
好意思話人損害法制信心

笑撚死

把口咁講 實質做就係有罪假定同政治行先

MUJI一張心意卡賣30蚊 依到唔洗錢 傻撚咗？

佢呢種「食古不化」咪就係好事囉 唔通佢變到十一哥同痰餵豬咁「通情達理」先係好事?

講就咁講

得啖笑

入黎就係睇呢張gif

佢出聲又點，就算唔係就快退休，政府及警隊都唔會理佢，根本不屑一顧 !

香港法庭已經等同東莞髮廊雞竇 裏面坐嘅唔係臭雞, 係雞頭, 更仆街更低賤!

平行時空？
你樓下班法官全部加入曬共產黨啦，行出黎搞笑？

d黑警都係咁講
既定既投訴機制

法治？蛋治好食d

算9數啦 返屋企對住啲書講 現今香港你同政府講等如同牛講

咁有無三權分立啫，答啦

終身制 好難炒

戇鳩以為好型
睇真d啦

我知呀
咪就係囉，佢都無制度去對應"紅官"呢個問題

只可以提呈司法覆核 冇得「上訴」

國安拉人

唔敢講有3權分立😂

Ruth Bader 有句我幾欣賞

"Fight for the things that you care about, but do it in a way that will lead others to join you."

鹿道立做唔做到 唔好話主動去調查裁判官有無問題 罷免佢的確無權 調查佢有啦掛

佢連政府講香港有無三權分立 佢連一句回應都唔敢講 佢比我感覺只係一個坐係象牙塔 飲緊English Breakfast Tea 幻想出一篇聲明 就可以守衛到香港法治的法官

馬道立同上年盧偉聰一樣都就黎退休
你覺得班仲會聽你講？

之前其實講過喺司法程序（上訴）未完結之前都唔會處理投訴

班紅官份判詞會鳩寫話“本席提醒自己舉證責任在於控方，需達致毫無合理疑點“
但係就會因為“被告身穿黑衣黑褲，戴口罩，手持雨遮“，故罪名成立

係，覺得可以煲大呢part

最大問題係律政屍打橫行

高尚情操
熱愛社會

最簡單既嘢偏偏少人做

幾時告班忠誠勇毅妨礙司法公正
濫捕濫告老屈插贓無後果

個聲明有咩用我想問?
有罪假定都冇後果

收皮啦 無罪假定

你班官判乜呀 咩令人懷疑佢會犯案 黑衣打扮不會純屬巧合

成班都鳩估當係喎 你當班市民係盲定你自己已經盲撚咗呀

敢直接屌鳩條柒婆話香港無三權分立未呀終審法院首席法官馬道立

咁大段廢話

快撚啲批保釋呀

OMDB

連登一向係分化戰術大本營

你地忘記咗，鹿道立本身都係親建制，西環對佢放心，當年先至上到位，
佢肯寫幾句已算畀面，你地以為佢係手足？

其實司法界真係最撚離地 佢地覺得而家法院係做緊公正既審訊就足夠
但無視DOJ呢個機關根本就當佢地係木偶 而且佢地只係知道要分立 係好清高呀 但完全做唔到權力分立為左相互制衡既目的 比行政機關大曬

呢個要問律政司，唔係問CJ Ma

有生之年睇到香港法治蕩然無存，真係估都估唔到

咩呀着黑衫=示威
有警棍=警察

口供一致=誠實可靠
口供唔一致=冇夾口供=誠實可靠

anyway
獨立？！
唔同你拗
講下有冇制衡能力先啦

法庭所判處的刑罰要取得公眾的尊重和信任，這一
點非常重要。再者，香港社會極為重視言論自由這
項基本權利。

笑死人

講咁多冇用 事實有眼睇

告鳩到啲黑警先啦 法治

依家好小唔有政治立場

法治已死咪撚扮啦屌你老母
一陣又有班傻鳩J香港法治

我只係見到狗官幫恐怖份子用法律打9人

出埋d廢文，冇權冇勢

唔好講支聯辨，pk tang都惡過你

所以法律本身已經唔係公平，暴政只係令呢個現況再踩多腳

bullshit

🧟‍♂️

馬道立離開終審法院 未有回應記者提問

終審法院首席法官馬道立傍晚離開終審法院大樓，被問到為何今日發表聲明時，沒有回應提問，步行離開大樓。馬道立下午發表聲明，表示鑑於社會近期對法院裁決的評論、意見和批評，希望重申本港司法工作的一些基本及重要原則。他又強調，司法機構絕不應被政治化，對法官或法院的批評要有理有據，因為這類批評可能帶有極為嚴重的指控，不應輕易作出。

2020-09-23 17:42:21

拉得

宜家就係講緊你地班法官啊 又紅又藍好撚柒肉酸啊係到扮曬公平公正公義 食撚屎啦

是撚旦啦
佢寫完篇飛機文
班紅官咪又係繼續情操高尚熱愛社會咁鳩判

篇文同班狗講唔完美可改善係一撚樣

佢都唔係好人嚟架啦，唔係重對香港法庭有希望下嘛

紅官：我相信、我懷疑、我質疑

//裁判官判刑時指同類案件並無量刑指引，他判刑時考慮涉案物品的性質、數量、使用意圖等，並指雖然涉案索帶只有 48 條，但造成的不良惡果將影響多人，及如被告的意圖得以成功實施，將會影響所有使用道路的普羅大眾，影響範圍及人數較同類其他案件為多，認為案情嚴重及須判處阻嚇性刑罰，以免其他人重蹈覆轍，步被告後塵，及令所有有權使用道路的人，因被告的惡霸行為受到影響，並認為被告的行為有機會影響參與和平示威者，令他們放棄和平示威的權力等，最終以6個月為量刑起點，考慮被告沒有案底等後，扣減兩周刑期，最終判囚5個月兩周。//

但依家係司法系統神聖化，不容任何人批評，亦唔會自我完善....

同梁家榮一樣

就快走

唔想背負千古罵名

咁似龜頭 Bob

佢唔係好人，佢想啲狗官等佢走咗先搞，唔好搞臭佢個朵咋

「有罪推定係唔啱」

但班狗官咁做一啲後果都冇
睬你個首席法官都有味啦

壞link
貼多次

(23%20Sep%202020)%20Chi.pdf

屌你老母 你真係冇撚改錯名

紅官擺明做唔到佢講嘅個堆野，咁又點？
收嗲啦

建議pin呢個

法官不嬲係我地警察

閱

人唔笑狗都吠

法棺每朝都要見共狗briefing兼被口爆屌屎忽先上庭.

法棺已經=肉便狗

算罷啦，成班都係裁演嚟姐
成日話跟法律，但佢又無視左所謂法律其實冇人民授權，連social contract都唔係，就走嚟話跟法律判，又話法律一定正義...(下刪一千字)
呢啲野呃到呀婆，呃到毅進仔，呃唔到大部分受過教育既香港市民

知唔知點解要有陪審團制度，咪就係因為法律本應係social contract，如果有啲案件係好難判決，又或者法律係喺公眾眼中係不義/唔能夠彰顯公義，陪審團就有權去用佢地眼中社會應有既social contract去做判決

【回應量刑委員會說法 馬道立：量刑是法院專有職能】

民建聯的周浩鼎及葛珮帆早前建議，設立由法律界及非法律界組成的量刑委員會，以免刑事案件判刑過輕重覆發生。終審法院首席法官馬道立在聲明中，不點名回應量刑委員會的說法，指出量刑是法院專有職能，由法院獨立行使，法庭每天要就大量不同案件量刑，而每宗案件的具體情況都不同，要在每件案件中，判處公正而合適的刑罰，是極具挑戰性及艱巨的工作，涉及行使司法判斷，以求取平衡的量刑決定。

馬道立又提到，法庭所有決定包括如何量刑，都是公開讓公眾討論，如果這些討論是基於充分了解，詳細考慮案件的具體情況，以及法官量刑理由，就會極具意義。他又指，如訴訟各方，包括律政司司長認為判刑不一致，刑罰過重或過輕，可以提出上訴或申請覆核刑罰。

記撚住你班撚樣點樣幫恐怖份子

既定投訴機制
但完全唔透明

中國夠可以上訴

明明法官既行為先會損害公眾對司法的信心
走去賴一般人幾句批評

唔準笑

同黑警話點解你唔投訴有異曲同工之妙

咁D大狀遇到紅官判既時候係咪應該引用終院呢篇文去兇下佢？